%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Classe do documento
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Nós usamos a classe "unb-cic".  Deixe apenas uma das linhas
% abaixo não-comentada, dependendo se você for do bacharelado ou
% da licenciatura.

%\documentclass[bacharelado]{unb-cic}
\documentclass[licenciatura]{unb-cic}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Pacotes importados
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage[brazil,american]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{natbib}
\usepackage{xcolor,graphicx,url}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings} 
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{lipsum}
%\lstset{frame = trBL,basicstyle=\footnotesize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Cores dos links
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Veja o arquivos cores.tex se quiser ver que outras cores estão
% pré-definidas.  Utilizando o comando \hypersetup abaixo nós
% evitamos aquelas caixas vermelhas feias em volta dos links.

\input{cores}
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=DarkScarletRed,
  citecolor=DarkScarletRed,
  filecolor=DarkScarletRed,
  urlcolor= DarkScarletRed
}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Informações sobre a monografia
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\title{Investigando o {U}so de {B}ancos de {D}ados {O}rientados a {D}ocumentos para 
{G}erenciar {I}nformações da {A}dministração {P}ública}

\orientador{\prof \dr Rodrigo Bonifacio de Almeida}{CIC/UnB}
%\coorientador[a]{\prof[a] \dr[a] Coorientadora}{MAT/UnB}
\coordenador{\prof \dr Flávio de Barros Vidal}{CIC/UnB}
\diamesano{20}{dezembro}{2013}

\membrobanca{\prof[a] \dr[a] Fernanda Lima}{CIC/UnB}
\membrobanca{\prof[a] \dr[a] Edna Dias Canedo}{FGA/UnB}

\autor{Diogo Araújo Pacheco}{Wanzeller}
\CDU{004.4}

\palavraschave{\textit{Big Data}, \textit{NoSQL}, Banco de Dados, Testes de \textit{Software}}
\keywords{Big Data, NoSQL, Data Bases, Software Testing}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Texto
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
  \maketitle
  \pretextual

  \begin{dedicatoria}
À minha esposa Débora e aos meus pais Ronaldo e Rosângela.
  \end{dedicatoria}

  \begin{agradecimentos}
  Agradeço a todos que me ajudaram durante o meu curso. Aos meus pais que me incentivaram durante toda a minha vida escolar e acadêmica. A minha esposa que me ajudou nos momentos de desânimo e também foi compreensiva nos momentos que foram necessários.
Agradeço também ao meu orientador, Rodrigo, por todo o apoio e ajuda empregada nesse projeto.
  \end{agradecimentos}

  \selectlanguage{brazil}
  \begin{resumo}
Essa monografia apresenta alguns conceitos de Big Data e Testes de Software, mostra algumas das tecnologias de banco de dados NoSQL e  faz uma comparação de performance entre o MongoDB e o PostgreSQL em um cenário para a manutenção de dados de funcionários públicos. O NoSQL surgiu com a proposta de oferecer alta disponibilidade e performance, mas perdendo as garantias ACID. Para o cenário anteriormente citado, veremos quais dos dois bancos tem a melhor performance e verificaremos se o MongoDB cumpre essa proposta trazida pelos bancos de dados NoSQL.
  \end{resumo}

{
  \selectlanguage{american}
  \begin{abstract}
This monograph presents some concepts of Big Data and Software Testing, shows some of the NoSQL database technologies and makes a comparison of performance between MongoDB and PostgreSQL on a scenario for maintaining database of public officials. The NoSQL came up with the proposal to provide high availability and performance, but losing the ACID guarantees. For this scenario mentioned above, we can see which of the two data bases has better performance and check if MongoDB satisfies this proposal brought by NoSQL databases.
  \end{abstract}
}
  \selectlanguage{brazil}

  \tableofcontents
  \listoffigures
  \listoftables

  \textual
  \input{capitulos/introducao}
\input{capitulos/revisao}
  \input{capitulos/afdPlanoTestes}
  \input{capitulos/execucaoAnalise}
  \input{capitulos/consideracoesProjFuturos}
  % ...

  \postextual
  \bibliographystyle{plain}
  \bibliography{bibliografia}

\end{document}
